

Семинар 2.

Модель множественной регрессии.

Тестирование гипотез.

1. Рассмотрим классическую линейную модель регрессии

$$y = X\beta + \varepsilon.$$

Найдите:

- (a)  $\text{Cov}(\hat{\beta}, y)$ ;
- (b)  $\text{Cov}(\hat{\beta}, \hat{y})$ ;
- (c)  $\text{Cov}(e, y)$ ;
- (d)  $\text{Cov}(e, \hat{y})$ ;
- (e)  $\text{Cov}(e, \bar{y})$

Решение:

(a)

$$\hat{\beta} = (X^T X)^{-1} X^T y, \quad y = X\beta + \varepsilon.$$

$$\text{Cov}(\hat{\beta}, y) = \text{Cov}((X^T X)^{-1} X^T y, y).$$

Используем свойство:  $\text{Cov}(Ay, y) = A \text{Cov}(y) = \sigma^2 A$  при  $A$  постоянной матрице.

$$A = (X^T X)^{-1} X^T.$$

$$\text{Cov}(\hat{\beta}, y) = \sigma^2 (X^T X)^{-1} X^T.$$

(b)

$$\hat{y} = X\hat{\beta}.$$

$$\text{Cov}(\hat{\beta}, \hat{y}) = \text{Cov}(\hat{\beta}, X\hat{\beta}).$$

Так как  $X$  неслучайна:

$$\text{Cov}(\hat{\beta}, X\hat{\beta}) = \text{Cov}(\hat{\beta})X^T.$$

Известно:

$$\text{Cov}(\hat{\beta}) = \sigma^2 (X^T X)^{-1}.$$

Тогда:

$$\text{Cov}(\hat{\beta}, \hat{y}) = \sigma^2 (X^T X)^{-1} X^T.$$

Заметим, что (a) и (b) совпадают.

(c)

$$e = My, \quad M = I - P.$$

$$\text{Cov}(e, y) = \text{Cov}(My, y) = M \text{Cov}(y) = \sigma^2 M.$$

Так как  $M = I - P$  симметрична и идемпотентна.

(d)

$$\hat{y} = Py.$$

$$\text{Cov}(e, \hat{y}) = \text{Cov}(My, Py) = M \text{Cov}(y) P^T = \sigma^2 MP.$$

Но  $MP = (I - P)P = P - P^2 = 0$ , так как  $P^2 = P$ . Следовательно:

$$\text{Cov}(e, \hat{y}) = 0.$$

(e) Здесь  $\bar{y} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n y_i = \frac{1}{n} \mathbf{1}^T y$ , где  $\mathbf{1}$  — вектор из единиц длины  $n$ .

$$\text{Cov}(e, \bar{y}) = \text{Cov}\left(My, \frac{1}{n} \mathbf{1}^T y\right) = M \text{Cov}(y) \left(\frac{1}{n} \mathbf{1}\right) = \sigma^2 M \left(\frac{1}{n} \mathbf{1}\right) = \frac{\sigma^2}{n} M \mathbf{1}.$$

В общем случае  $M \mathbf{1} \neq 0$ , если вектор  $\mathbf{1}$  не лежит в пространстве столбцов  $X$  (т.е. если в регрессии нет константы). Если же константа есть, то  $\mathbf{1}$  — один из столбцов  $X$ , и тогда  $P \mathbf{1} = \mathbf{1}$ , значит  $M \mathbf{1} = 0$ , и ковариация нулевая. В общем случае:

$$\text{Cov}(e, \bar{y}) = \frac{\sigma^2}{n} (I - P) \mathbf{1}.$$

2. Рассмотрим нормальную классическую линейную модель множественной регрессии  $y_i = \beta_1 + \beta_2 x_{i2} + \dots + \beta_k x_{ik} + \varepsilon_i$  с неслучайными регрессорами. Дополнительно известно, что на самом деле  $\beta_2 = \dots = \beta_k = 0$ .

(a) Найдите  $\mathbb{E}(R^2)$ .

(b) Найдите  $\mathbb{E}(R_{adj.}^2)$ .

3. Ниже представлены результаты МНК-оценивания двух регрессий, часть из которых не сохранилась. Утерянные оценки коэффициентов регрессий заменены символами.

$$\text{Модель 1: } \hat{y}_i = \hat{\beta}_1 + \underset{(2)}{\hat{\beta}_2} x_i$$

$$\text{Модель 2: } \hat{y}_i = \hat{\alpha}_1 + \hat{\alpha}_2 x_i + \underset{(2)}{10w_i}, R^2 = 0.8$$

Оценивание проводилось по 103 наблюдениям. В скобках под оценками коэффициентов указаны их стандартные ошибки. Восстановите значение оценки коэффициента  $\hat{\beta}_2$  первой регрессии?

4. Рассмотрим модель  $y_i = \beta_1 + \beta_2 x_{i2} + \beta_3 x_{i3} + \beta_4 x_{i4} + \varepsilon_i$ . При оценке модели по 24 наблюдениям оказалось, что  $RSS = 15$ ,  $\sum (y_i - \bar{Y} - x_{i3} + \bar{x}_3)^2 = 20$ . На уровне значимости 1% протестируйте гипотезу

$$H_0 : \begin{cases} \beta_2 + \beta_3 + \beta_4 = 1 \\ \beta_2 = 0 \\ \beta_3 = 1 \\ \beta_4 = 0 \end{cases}.$$

Решение:

Заметим, что в основной гипотезе есть линейно зависимые ограничения, оставим только линейно независимые:

$$H_0 : \begin{cases} \beta_2 = 0 \\ \beta_3 = 1 \\ \beta_4 = 0 \end{cases}$$

Ограниченная модель имеет вид:

$$y_i = \beta_1 + x_{i3} + \varepsilon_i$$

Переносим  $x_{3i}$  в левую часть, и получим оценку коэффициента  $\beta_1$ :

$$\hat{\beta}_1 = \bar{y} - \bar{x}_3$$

Теперь можно найти  $RSS_R$ :

$$RSS_R = \sum_{i=1}^{24} (y_i - \hat{y}_i)^2 = \sum_{i=1}^{24} (y_i - \bar{y} + \bar{x}_3 - x_{3i})^2 = 20$$

Осталось найти значение F-статистики, которая при верной  $H_0$  имеет распределение  $F_{3,20}$ :

$$F_{obs} = \frac{(RSS_R - RSS_{UR})/q}{RSS_{UR}/(n - k_{UR})} = \frac{(20 - 15)/3}{15/(24 - 4)} = 20/9$$

Так как  $F_{obs} < F_{3,20;0.99} = 4.94$ , оснований отвергать нулевую гипотезу нет.

5. Рассмотрим модель  $y_i = \beta_1 + \beta_2 x_i + \beta_3 z_i + \varepsilon_i$ , где

$$X = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 0 \\ 1 & 1 & 0 \\ 1 & 1 & 1 \end{pmatrix}, \quad y = \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \\ 4 \\ 5 \end{pmatrix}, \quad \beta = \begin{pmatrix} \beta_1 \\ \beta_2 \\ \beta_3 \end{pmatrix}, \quad \varepsilon = \begin{pmatrix} \varepsilon_1 \\ \varepsilon_2 \\ \varepsilon_3 \\ \varepsilon_4 \\ \varepsilon_5 \end{pmatrix}.$$

Случайные ошибки  $\varepsilon_i$  независимы и нормально распределены с  $\mathbb{E}(\varepsilon) = 0$  и  $\text{Var}(\varepsilon) = \sigma^2 I$ .

Для удобства расчётов даны матрицы:  $X^T X$ ,  $(X^T X)^{-1}$  и  $X^T y$ :

$$X^T X = \begin{pmatrix} 5 & 3 & 1 \\ 3 & 3 & 1 \\ 1 & 1 & 1 \end{pmatrix}, \quad (X^T X)^{-1} = \begin{pmatrix} 0.5 & -0.5 & 0 \\ -0.5 & 1 & -0.5 \\ 0 & -0.5 & 1.5 \end{pmatrix}, \quad X^T y = \begin{pmatrix} 15 \\ 12 \\ 5 \end{pmatrix}.$$

- Определите  $n$  и  $k$ .
- Вычислите МНК оценку вектора  $\beta$ .
- Найдите  $\hat{\sigma}^2$ ,  $\mathbb{E}(\hat{\sigma}^2)$ .
- Найдите  $\text{Var}(\varepsilon_1)$ ,  $\text{Var}(\beta_1)$ ,  $\text{Var}(\hat{\beta}_1)$ ,  $\widehat{\text{Var}}(\hat{\beta}_1)$ ,  $\mathbb{E}(\hat{\beta}_1^2) - \beta_1^2$ ;
- Найдите  $\text{Cov}(\hat{\beta}_2, \hat{\beta}_3)$ ,  $\widehat{\text{Cov}}(\hat{\beta}_2, \hat{\beta}_3)$ ,  $\text{Var}(\hat{\beta}_2 - \hat{\beta}_3)$ ,  $\widehat{\text{Var}}(\hat{\beta}_2 - \hat{\beta}_3)$ ;
- Найдите  $\text{Var}(\beta_2 - \beta_3)$ ,  $\text{Corr}(\hat{\beta}_2, \hat{\beta}_3)$ ,  $\widehat{\text{Corr}}(\hat{\beta}_2, \hat{\beta}_3)$ .

Решение:

- Число наблюдений  $n = 5$ . Число регрессоров, включая свободный член равно  $k = 3$ .
- МНК-оценка вектора  $\beta$  равна  $\hat{\beta} = (X^T X)^{-1} X^T y$ . Тогда

$$\hat{\beta} = \begin{pmatrix} 0.5 & -0.5 & 0 \\ -0.5 & 1 & -0.5 \\ 0 & -0.5 & 1.5 \end{pmatrix} \times \begin{pmatrix} 15 \\ 12 \\ 5 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1.5 \\ 2 \\ 1.5 \end{pmatrix}$$

- Несмещенная оценка дисперсии случайной ошибки равна  $\hat{\sigma}^2 = \frac{RSS}{n-k} = \frac{RSS}{5-3}$ . Вычислим  $RSS$ . Знаем, что  $RSS = y^T (I - X(X^T X)^{-1} X^T) y = 1$ .

Тогда  $\hat{\sigma}^2 = 1/2$ .

Так как по построению оценка  $\hat{\sigma}^2$  несмещённая, то  $\mathbb{E}(\hat{\sigma}^2 | X) = \sigma^2$ .

- 

$$\text{Var}(\varepsilon_1) = \sigma^2$$

$$\mathbb{V}\text{ar}(\beta_1) = 0,$$

$$\mathbb{V}\text{ar}(\hat{\beta}_1) = \sigma^2 (X^T X)^{-1}_{(1,1)} = 0.5\sigma^2$$

$$\widehat{\mathbb{V}\text{ar}}(\hat{\beta}_1) = \hat{\sigma}^2 (X^T X)^{-1}_{(1,1)} = 0.5\hat{\sigma}^2 = 0.5 \frac{1}{5-3} = 0.25$$

Так как оценки МНК являются несмещёнными, то  $\mathbb{E}(\hat{\beta}) = \beta$ , значит:

$$\mathbb{E}(\hat{\beta}_1) - \beta_1^2 = \mathbb{E}(\hat{\beta}_1) - (\mathbb{E}(\hat{\beta}_1))^2 = \widehat{\mathbb{V}\text{ar}}(\hat{\beta}_1) = 0.25$$

(e)

$$\mathbb{C}\text{ov}(\hat{\beta}_2, \hat{\beta}_3) = \sigma^2 (X^T X)^{-1}_{(2,3)} = \sigma^2 \cdot \left(-\frac{1}{2}\right)$$

$$\widehat{\mathbb{C}\text{ov}}(\hat{\beta}_2, \hat{\beta}_3) = \widehat{\mathbb{V}\text{ar}}(\hat{\beta})_{(2,3)} = \hat{\sigma}^2 (X^T X)^{-1}_{(2,3)} = \frac{1}{2} \cdot \left(-\frac{1}{2}\right) = -\frac{1}{4}$$

$$\begin{aligned} \mathbb{V}\text{ar}(\hat{\beta}_2 - \hat{\beta}_3) &= \mathbb{V}\text{ar}(\hat{\beta}_2) + \mathbb{V}\text{ar}(\hat{\beta}_3) - 2\mathbb{C}\text{ov}(\hat{\beta}_2, \hat{\beta}_3) = \\ &= \sigma^2 ((X'X)^{-1}_{(2,2)} + (X'X)^{-1}_{(3,3)} - 2(X'X)^{-1}_{(2,3)}) = \sigma^2 (1 + 1.5 - 2 \cdot (-0.5)) = 3.5\sigma^2 \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \widehat{\mathbb{V}\text{ar}}(\hat{\beta}_2 - \hat{\beta}_3) &= \widehat{\mathbb{V}\text{ar}}(\hat{\beta}_2) + \widehat{\mathbb{V}\text{ar}}(\hat{\beta}_3) + 2\widehat{\mathbb{C}\text{ov}}(\hat{\beta}_2, \hat{\beta}_3) = \\ &= \hat{\sigma}^2 ((X'X)^{-1}_{(2,2)} + (X'X)^{-1}_{(3,3)} + 2(X'X)^{-1}_{(2,3)}) = \frac{1}{2} \cdot 3.5 = 1.75 \end{aligned}$$

(f)

$$\mathbb{V}\text{ar}(\beta_2 - \beta_3) = 0$$

$$\mathbb{C}\text{orr}(\hat{\beta}_2, \hat{\beta}_3) = \frac{\mathbb{C}\text{ov}(\hat{\beta}_2, \hat{\beta}_3)}{\sqrt{\mathbb{V}\text{ar}(\hat{\beta}_2) \mathbb{V}\text{ar}(\hat{\beta}_3)}} = \frac{-0.5}{\sqrt{1 \cdot 1.5}} = -\frac{1}{\sqrt{6}}$$

$$\widehat{\mathbb{C}\text{orr}}(\hat{\beta}_2, \hat{\beta}_3) = \frac{\widehat{\mathbb{C}\text{ov}}(\hat{\beta}_2, \hat{\beta}_3)}{\sqrt{\widehat{\mathbb{V}\text{ar}}(\hat{\beta}_2) \widehat{\mathbb{V}\text{ar}}(\hat{\beta}_3)}} = \frac{-0.5}{\sqrt{1 \cdot 1.5}} = -\frac{1}{\sqrt{6}}$$